\section{Linux Abgrenzung}
\frame{
  \frametitle{Linux \& DOS/Windows}
  \begin{itemize}
	\item Keine \grqq offizielle\grqq Distribution
	\item Rechtevergabe
	\item keine Laufwerksbuchstaben
	\item Geräte und Treiber (/dev)
	\item mehrere Dateisysteme
	\item Groß- \& Kleinbuchstaben
	\item Behandlung von Wildcards (*,?)
  \end{itemize}
}

%\subsection{Linux \& Windows}
\frame{
  \frametitle{Linux \& Windows}
  \begin{itemize}
	\item Trennung von Betriebssystem und graphischer Oberfläche bei Linux
	\item Linux ist immer Multi-User-Betriebssystem
         \item Systemschnittstelle ist die Shell bei Linux
  \end{itemize}
}

\section{Shell}
\frame{
  \frametitle{Shell Grundlagen}
  \begin{itemize}
	\item verschiedene Shells
	\item Kommandointerpreter
	\item Bereitstellung von Umgebungsvariablen
	\item erlaubt einfache Programmierung
  \end{itemize}
}

%\subsection{Grundlegende Shellbefehle }
\frame{
  \frametitle{Grundlegende Shellbefehle }
  \begin{itemize}
	\item \alert{file} Datei - type of file
	\item \alert{man} Befehl - Manual-Page
        \item \alert{rm} Datei - remove
        \item \alert{cp} Quelle Ziel - copy
        \item \alert{mv} Quelle Ziel - move, umbenennen,verschieben
        \item \alert{ls} - list
        \item \alert{mkdir} Verzeichnis - make directory
        \item \alert{rmdir} Verzeichnis - remove directory
        \item \alert{cd} Verzeichnis - change directory
  \end{itemize}
}


%\subsection{Dateibetracher}
\frame{
  \frametitle{Dateibetrachter und Editoren}
  \begin{itemize}
	\item \alert{cat} Datei - einfachster Dateibetracher 
        \item \alert{more, less, cat}
        \item Umgebungsvariable 'PAGER'\\
        Beispiel: export PAGER=\grqq less -l\grqq 
        \item \alert{head, tail}
        \item cat, head und tail für Verwendung in Shellskripten sehr geeignet,
        da nicht interaktiv
        \item Editoren mit gemeinsamen Befehlssatz \alert{vi, ed, sed}
  \end{itemize}
}

\section{Zugriffsrechte}
\frame{
  \frametitle{Zugriffsrechte}
  \begin{itemize}
	\item Sicherheitskonzept von Unix ist stark von den 
	Zugriffrechten für Dateien und Verzeichnissen abhängig
	\item Jede/s Datei/Verzeichnis hat Zugriffsrechte:
	\begin{itemize}
		\item Nutzer ('u' - user)
		\item Gruppe ('g' - group)
		\item Andere ('o' - other)
	\end{itemize}
	\item Rechte
	\begin{itemize}
		\item Lesen ('r' - read)
		\item Schreiben ('w' - write)
		\item Ausführen ('x' - execute)\\
		bei Verzeichnis: wechseln ins Verzeichnis
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}

%\subsection{Zugriffsrechte}
\frame{
  \frametitle{Befehle: Zugriffsrechte}
  \begin{itemize}
	\item chmod (Ändern der Zugriffsrechte)
	\item chown (Ändern des Eigentümers)
  \end{itemize}
}


%\subsection{ls - Erl"auterung}
\frame{
  \frametitle{ls - Erl"auterung}
              \begin{block}{}
                drwxr-xr-x  17 user    users   4096 2005-08-28 14:15 user
              \end{block}
  \begin{itemize}
	\item 1. Spalte - Dateityp, Rechte: Nutzer, Gruppen, andere 
	\item 2. Spalte - Anzahl der Unterverzeichnisse
	\item 3. Spalte - Besitzer
	\item 4. Spalte - Gruppe
	\item 5. Spalte - Größe
	\item 6. Spalte - Erzeugungsdatum
	\item 7. Spalte - Datei-Verzeichnisname
  \end{itemize}
}

%\subsection{chmod - Numerische Methode}
\frame{
  \frametitle{chmod - Numerische Methode}
  \begin{itemize}
	\item chmod sugo datei/verzeichnis
	\item 's': s-bit
	\begin{itemize}
		\item setuid: 4
		\item setgid: 2
		\item t-bit: 1
	\end{itemize}
	\item 'u': Nutzerrechte
	\begin{itemize}
		\item lesen: 4
		\item schreiben: 2
		\item ausführen: 1
	\end{itemize}
	\item 'g': Gruppenrechte
	\item 'o': Rechte Anderer
  \end{itemize}
}

%\subsection{chmod - Kummulation}
\frame{
  \frametitle{chmod - Kummulation}
  \begin{itemize}
	\item Kummulation der Rechte:\\
	Bsp.: chmod 764 datei\\
	Eigentümer: lesen, schreiben, ausführen\\
	Gruppe: lesen, schreiben\\
	Andere: lesen
  \end{itemize}
}

%\subsection{s-bit}
\frame{
  \frametitle{s-bit}
  \begin{itemize}
	\item setzbar für user (setuid) und group (setgid)
	\item Datei:\\
		Ausführen der Datei unter anderer User/Gruppe
	\item Verzeichnis:\\
		Datei gehört automatisch zur Gruppe des Verzeichnisses\\
		Nur für Gruppen setzbar!
	\item Bei Shell-Skripten wird setuid und setgid-bit aus Sicherheitsgründen ignoriert
  \end{itemize}
}

%\subsection{t-bit/sticky-bit}
\frame{
  \frametitle{t-bit/sticky-bit}
  \begin{itemize}
	\item Verzeichnis:
	\begin{itemize}
		\item nur Eigentümer darf löschen
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}


%\subsection{Standardwerte: umask}
\frame{
  \frametitle{Standardwerte: umask}
  \begin{itemize}
	\item Mit umask legt man fest mit welchen Rechten neue Dateien angelegt werden
	\item Textdateien: 0666 (a=rw)
	\item compilierte Programme: 0777 (a=rwx)
	\item Von diesen Werten werden die Bits entfernt, die in der umask gesetzt sind
	\item Beispiel:\\
	umask 0027 entspricht Berechtigung\\
	0640 bei Textdateien\\
	0750 bei compilierten Programmen
  \end{itemize}
}

%\subsection{umask - Symbolische Argumente}
\frame{
  \frametitle{umask - Symbolische Argumente}
  \begin{itemize}
	\item Symbolische Argumente entfernen keine Bits, sondern repräsentieren die Rechte 
	wie sie hinterher geschrieben werden
	\begin{block}{}
	umask u=rwx,go=
	\end{block}
  \end{itemize}
}

%\subsection{Probleme}
\frame{
  \frametitle{Probleme mit Rechtesystem}
  \begin{itemize}
	\item Standardrechtevergabe ist für meisten Fälle ausreichen
	\item Nicht alle Möglichkeiten/Wünsche abgedeckt
	\item Beispiel:
	\begin{itemize}
		\item Logdatei: nur anhängen von Inhalten; kein editieren/löschen soll möglich sein
		\item Verzeichnis:\\
		Gruppe 1 soll lesen und schreiben dürfen\\
		Gruppe 2 soll nur lesen dürfen\\
		Alle anderen haben keinen Zugriff auf das Verzeichnis
	\end{itemize}

  \end{itemize}
}

\section{Shellprogrammierung}

\frame{
  \frametitle{Variablen}
  \begin{itemize}
        \item Variablen sind ein Kernbestandteil des Shellscriptings, sie tauchen z.B. auf in
        \begin{itemize}
                \item Arithmetischen Operation
                \item Zahlenmanipulation
                \item Stringparsing
                \item Schleifen
        \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{Name und Wert}
  \begin{itemize}
        \item Prinzipiell sind Variablen eine Referenz auf eine Stelle im Speicher, an der bestimmte Daten stehen
        \item Der Variablenname ist ein Platzhalter für die Daten, die an der referenzierten Stelle stehen
        \item Möchte man den Wert einer Variable abfragen, kann man dies mit \$variable tun
        \item Unterscheide: \alert{variable} ist der Name der Variablen, \alert{\$variable} der Wert
        der Variable 
  \end{itemize}
}

%\subsection{Deklaration}
\frame{
  \frametitle{Deklaration}
  \begin{itemize}
	\item In Shellskripten taucht ein Variablenname nur ohne das \$-Präfix auf, wenn
	\begin{itemize}
		\item eine Variable deklariert wird oder ihr Wert zugewiesen wird\\
		Beispiele:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{datum=`date`}
			\item \texttt{read input}
			\item \texttt{for variable in 1 2 3 ...}
		\end{itemize}
		\item eine Variable exportiert wird:
		 \alert{export} datum
		\item eine Variable ein Signal repräsentiert
	\end{itemize}
	\item Variablen in der Shell keinen Typ!
	\item mit dem Befehl \alert{unset} werden Variablen wieder gelöscht\\
	Bsp.: \alert{unset} variable
  \end{itemize}
}
\frame{
  \frametitle{Schleifen}
	\begin{itemize}
	\item Schleifen sind Quelltextblöcke, die eine Liste von Kommandos bearbeiten, solange die 
	Bedingung der Schleife wahr ist.
	\item Es gibt drei Schleifentypen
		\begin{itemize}
		\item for-Schleife
		\item while-Schleife
		\item until-Schleife
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

%\subsection{for-Schleife}
\frame{
  \frametitle{for-Schleife}
	\begin{itemize}
	\item Achtung: Unterscheidet sich stark von der for-Schleife wie man sie z.B. von C/C++ oder Java kennt!
	\item Syntax: \texttt{for arg in [list]; do Kommando(s) .. done;}
	\item Während jeden Schleifendurchlaufs wird ein Element aus [list] geholt und arg zugewiesen
	\item Bsp.: \texttt{for i in 1 2 3 4; do echo \$i; done;}
	\item C/Java ähnliche Syntax\\
	\texttt{for (( i=1;i<10;i++ )); do echo \$i; done;}
	\end{itemize}
}

%\subsection{while-Schleife}
\frame{
  \frametitle{while-Schleife}
	\begin{itemize}
	\item Hier wird die Bedingung am Anfang der Schleife getestet und loopt so lange wie die 
	Bedingung wahr ist.
	\item Syntax: \texttt{while [ Bedingung ]; do Kommando(s) done;}
	\item Bsp.: \texttt{i=0; while [ ''\$i''  -lt 10 ]; do echo \$i; i=`expr \$i + 1`; done;}
	\item C/Java ähnliche Syntax\\
	\texttt{i=0; while (( \$i < 10 )); do echo \$i; (( i += 1 )); done;}
	\end{itemize}
}

%\subsection{until-Schleife}

\frame{
  \frametitle{until-Schleife}
	\begin{itemize}
	\item Hier wird am Anfang der Schleife die Bedingung getest und loopt solang wie die Bedingung 
	\textbf{falsch} ist.
	\item Syntax: \texttt{until [ Bedingung ]; do Kommando(s) ...; done;}
	\item Bsp.: \texttt{input=1; until [ ''\$input''  = ''''  ]; do echo 'Eingabe:'; read input; done;}
	\end{itemize}
}

%\subsection{Case}
\frame{
  \frametitle{Case}
	\begin{itemize}
	\item Das Case Konstrukt erlaubt den Vergleich einer Variable gegen vorgegebene Muster
	\item Syntax:
		\begin{block}{}
		\textbf{case} variable \textbf{in}\\
		pattern [ $|$ pattern ] ... ) Kommando(s);;\\
		pattern [ $|$ pattern ] ... ) Kommando(s);;\\
		...\\
		\textbf{esac} 
		\end{block}
	\end{itemize}
}

%\subsection{Case}
\frame{
  \frametitle{Case - Beispiel}
                \begin{block}{}
                echo \grqq Ist es morgens? (j/n/ja/nein): \grqq; read timeofday;\\
                \textbf{case} \grqq \$timeofday\grqq \textbf{in}\\
                   \grqq j \grqq $|$ \grqq ja \grqq) echo 'Guten Morgen!';;\\
                   \grqq n \grqq $|$ \grqq nein \grqq) echo 'Guten Abend!';;\\
                   *) echo 'Ungültige Eingabe!';;\\
                \textbf{esac}
                \end{block}
}


%\subsection{Funktionen}
\frame{
  \frametitle{Funktionen}
	\begin{itemize}
	\item Funktionen müssen immer \textbf{vor} ihrem Aufruf definiert werden!
	\item Skriptparameter wie \$*, \$@, \$\#, \$1, etc. werden bei Funktionsaufruf mit ihren zugehörigen 
	Funktionswerten ersetzt.
	\item Syntax:
		\begin{block}{}
		function\_name() \{\\
		  Kommandos...;\\
		\}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

%\subsection{Funktionen}
\frame{
  \frametitle{Funktionen - Beispiel}
                \begin{block}{}
                foo() \{\\
                echo \grqq hallo aus Funktion 'foo'\grqq;\\
                \}\\
                \ \\
                echo 'Skript startet';\\
                foo\\
                echo 'Skript endet';
                \end{block}
}


%\subsection{Reguläre Ausdrücke}
\frame{
  \frametitle{Regul"are Ausdr"ucke}
	\begin{itemize}
	\item Reguläre Ausdrücke beschreiben ein Zeichenmuster bzw. eine Sequenz von Zeichen
	\item Sie arbeiten mit Meta-Zeichen, die in der Beschreibung des Ausdrucks immer eine 
	bestimmte Bedeutung oder Funktion haben
	\item Man nutzt reguläre Ausdrücke um eine Menge von Zeichenketten zu beschreiben anstatt einer 
	einzelnen.
	\item grep, sed und awk sind bekannte Programme, die reguläre Ausdrücke nutzen und in der 
	Linux/Unix Shell zum Einsatz kommen
	\end{itemize}
}


%\subsection{Pipes}
\frame{
  \frametitle{Pipes}
  \begin{itemize}
	\item Unix Programme lesen sehr oft aus der Standardeingabe und schreiben wieder auf die Standardausgabe
	\item Man macht sich diese zunutze, um Ergebnisse eines Kommandos an ein anderes Programm weiterzuleiten\\
	Bsp.: \alert{echo} `` Dies ist ein Text `` $|$ \alert{more}\\
	Hier wird die Ausgabe vom Kommando \alert{echo} als Eingabe für \alert{more} verwendet. 
        Das Ergebnis wird also von einem Programm an das andere weitergereicht.
	\item Achtung: nicht alle Programme unterstützen die Verarbeitung über Standardein-/ausgabe
  \end{itemize}
}

%\subsection{Ausgabeumleitung}
\frame{
  \frametitle{Ausgabeumleitung}
  \begin{itemize}
	\item Man kann die Ausgabe eines Programms in eine Datei schreiben; z.B. zur späteren Analyse\\
	Bsp.: \alert{ps} $>$ prozesse.log
	\item Es gibt neben der Standardausgabe auch eine Standardfehlerausgabe. Diese wird nicht von 
	\alert{$>$} umgeleitet, sondern von  \alert{2$>$}
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{Standardout und Standarderror}
  \begin{itemize}
        \item Möchte man beide Ausgaben erfassen, so kann die Standardausgabe z.B.
        in eine Datei umlenken und die Standardfehlerausgabe von der Standardausgabe mit\\
         \alert{2$>$ \&1} umleiten\\
        Bsp.: \alert{kommando} $>$ datei 2$>$ \&1
        \item \alert{$>>$} bedeutet, dass die Ausgabe an eine existierende Datei angehängt wird
  \end{itemize}
}

%\subsection{Eingabeumleitung}
\frame{
  \frametitle{Eingabeumleitung}
  \begin{itemize}
	\item Umgekehrt kann man auch aus einer Datei lesen und diese Daten in ein Programm \glq eingeben\grq , 
	welches von der Standardeingabe liest
	\item Zur Eingabeumleitung verwendet man das \alert{$<$} Zeichen\\
	Bsp.: \alert{mail} -s `` meine .bashrc`` root $<$ .bashrc\\
	Verschickt über das Programm \alert{mail} die Bash-Konfigurationdatei an root auf dem lokalen Rechner
  \end{itemize}
}


%\subsection{if/then}
\frame{
  \frametitle{if/then}
  \begin{itemize}
	\item Das if/then Konstrukt
 	\item Bei dem if/then Konstrukt ohne Klammern wird der Exit Status von einer Liste von 
	Kommandos interpretiert und bei 0(=Erfolg) ausgeführt
  \end{itemize}
	\begin{block}{Beispiele}
	if [ 2 -gt 1 ]; then  \alert{echo} '2$>$1!'; fi\\
	if \alert{cmp} a b $>$ /dev/null\\
         then\\
         \alert{echo} `` Dateien a und b sind identisch``\\
        fi 
	\end{block}
}

%\subsection{Fehlerquellen}
\frame{
  \frametitle{Fehlerquellen}
  \begin{itemize}
        \item Häufiges Problem bei if/then:\\
         \alert{if} [ \$variable = `` yes`` ]; \alert{then ...; fi}
                \begin{itemize}
                        \item Wenn \$variable null ist, z.B. weil der User bei der Eingabe durch \alert{read}
                        einfach Return gedrückt hat, führt diese Auswertung zu einem Fehler\\
                        \alert{[:=: unary operator expected}
                        \item Ausweg: Variablen stehen bei Tests grundsätzlich in einem schwachem Zitat\\
                        \alert{if} [ `` \$variable`` = ``yes`` ]; \alert{then ...;fi}
                \end{itemize}
        \item Leerzeichen vor und nach \alert{[} bzw. \alert{]} und \alert{=} nicht vergessen!
  \end{itemize}
}



\section{Wichtige Befehle}
\frame{
  \frametitle{Kommandos: set, unset, sleep}
	\begin{itemize}
	\item \alert{set} setzt die Argumentvariablen \$1, \$2, .. neu. Dies kann sinnvoll sein, um aus 
	Programmen durch Zeichen getrennte Werte zu extrahieren\\
		Bsp.: \alert{set `uname -a`} bewirkt, dass \$1 den Kernel, \$2 den Hostnamen, \$3 die 
		Kernelversion etc. beinhalten anstatt der Skriptargumente
        \item \alert{unset} entfernt Variablen aus der Umgebung
        \item \alert{sleep} n wartet n Sekunden

	\end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{Kommandos: shift, trap}
        \begin{itemize}
        \item \alert{shift} bewirkt, dss die Argumentvariablen \$1, \$2, ... jeweils um eins nach links
        verschoben werden, d.h. \$2 wird \$1, \$3 wird \$2, ...\\
        Der Wert von \$1 geht verloren und \$0 bleibt immer unverändert. shift wird meist genutzt, um die
        Argumente nach bestimmten Mustern zu durchsuchen. \$\# usw. werden automatisch entsprechend mit
        angepasst.

        \item \alert{trap} wird benutzt, damit bei Empfang von Signalen bestimmte Aktionen durchgef"uhrt
        werden k"onnen\\
                Bsp.: \alert{trap Kommando signal}
        \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{grep}
	\begin{itemize}
	\item grep (global regular expression print)
	\item durchsucht beliebige Textdateien nach angegebenen Suchmuster (regulärem Ausdruck)
	\item Arbeitet Zeilenweise
	\item Alle Zeilen, die zum Suchmuster passen, werden auf die Standardausgabe geschrieben
	\end{itemize}
}

%\subsection{awk}
\frame{
  \frametitle{awk: Einleitung}
	\begin{itemize}
	\item awk ist eine Programmiersprache die auf strukturierte Textdateien spezialisiert ist
	\item Der Name awk setzt sich aus den Initialen der Erfinder zusammen:\\
	Alfred V. Aho, Peter J. Weinberger und Brian W. Kernighan
	\item Syntac ist C teilweise ähnlich; teilweise ist die Struktur aber auch gänzlich anders
	\item Ein awk-Programm besteht aus Funktionsblöcken die eine Bedingung angeben können
	\item Die Bedingungen werden in regulären Ausdrücken angegeben
	\end{itemize}
}


%\subsection{Das Wichtigste}
\frame{
  \frametitle{awk: Das Wichtigste}
	\begin{itemize}
	\item Der Begin- und Endblock sind zur Initialisierung bzw. Auswertung des Skriptes
	\item Die Dateien, die von einem awk-Skript geparst werden, werden zeilenweise mit den 
	Funktionsblöcken abgearbeitet
	\item Die Funktionsblöcke werden ausgeführt wenn die Bedingung, also der reguläre Ausdruck, 
	wahr ist
	\item Die Funktionsblockbedingung kann aus mehreren Bedingungen bestehen, die mit  $|$  $|$ , \&\& oder ! 
	verknüpft sind
	\item Bsp.: \texttt{awk '\{ print ''Hello World'' ; \}' Eingabedatei}
	\end{itemize}
}

%\subsection{Trennen von Feldern}
\frame{
  \frametitle{awk: Trennen von Feldern}
	\begin{itemize}
	\item awk trennt jede Zeile in Felder auf
	\item Das Trennzeichen steht in der Variablen FS (Field Seperator), welches standardmässig ein 
	Whitespace ist
	\item Auf die Felder wird mit \$1, \$2, etc. zugegriffen; \$0 beinhaltet die gesamte Zeile
	\item Achtung: Dies ist eine Anlehnung an Shellsyntax! Variablen in awk haben bei der Abfrage des 
	Wertes nicht grundsätzlich die Form \$variablenname
	\item Das Trennzeichen wird entweder beim Aufruf von awk mit dem Argument-Fzeichen oder in dem 
	BEGIN-Block geändert
	\item Der Fielseperator kann selbst auch ein regulärer Ausdruck sein
	\end{itemize}
}

%\subsection{Einbindung in Shellskripte}
\frame{
  \frametitle{awk: Einbindung in Shellskripte}
	\begin{itemize}
	\item Ein awk-Skript wird wie ein geöhnliches Kommando in einem Shellskript aufgerufen
	\item Der Quelltext steht in einfachen Anführungszeichen als Argument
	\item Sollen Variablen vom Shellskript an das awk-Skript durchgereicht werden geschieht dies 
	über die Syntax\\
	\texttt{awk -v parametername=\$shellvariable 'quelltext'}
	\item Die Ausgabe des awk-Skriptes kann auf übliche Weise mit den Backticks zurück in eine Variable 
	geschrieben werden
	\end{itemize}
}

%\subsection{sed}
\frame{
  \frametitle{sed}
	\begin{itemize}
	\item sed steht für \grqq Stream Editor\grqq
	\item sed ist prinzipiell ein vollständiger Editor, der allerdings im Gegensatz zu anderen
	Editoren nicht interaktiv ist - sondern kommandoorientiert
	\item D.h. er liest auf einer Eingabe, macht damit irgendwas und gibt wieder etwas aus
	\item Demnach ist er sehr geeignet für die Verwendung innerhalb von Shellskripten
	\item sed wird im Normalfall nciht benutzt um z.B. eine einzelne Änderung an einem Text 
	vorzunehmen, sondern eine ganze Reihe von Änderungen
	\end{itemize}
}

%\subsection{Signale}
\frame{
  \frametitle{Signale}
	\begin{itemize}
	\item Das Betriebssystem sendet bei bestimmten Anlässen, z.B. Programmabbruch, Signale die von 
	Programmen und Skripten zur Programmsteuerung verwendet werden können.
		\begin{itemize}
		\item HUP - Hang Up; Wird gesendet wenn sich ein User ausloggt
		\item INT - Interrupt; Wird gesendet wenn Ctrl-C gedrückt wird;Programmabbruch
		\item QUIT - Wird gesendet wenn Ctrl-\\ gedrückt wird
		\item ABRT - Wird bei schweren Fehlern gesendet
		\item ALRM - Wird bei einem Time-Out gesendet
		\item TERM - Terminate; Wird gesendet wenn das System herunter fährt
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

%\subsection{Signale}
\frame{
  \frametitle{Beispiel}
        \begin{block}{}
        trap 'rm -f /tmp/my\_tmp\_file\_\$\$' INT\\
        echo \grqq erzeuge temp datei /tmp/my\_tmp\_file\_\$\$\grqq\\
        \ \\
        while [ -f /tmp/my\_tmp\_file\_\$\$ ]; do\\
          echo 'Datei existiert noch' \\
          sleep 1\\
        done\\
        echo 'Datei ist gelöscht!'
        \end{block}
}

\section{Linux Aufbau}
\frame{
  \frametitle{Aufbau}
  \begin{itemize}
	\item keine \grqq Laufwerke\grqq
	\item eine Hierarchie unter \textbf{/}  ( = root )
	\item Umgekehrter Baum
	\item Grenzen für den normalen Nutzer unwichtig
  \end{itemize}
}


%\subsection{Der umgekehrte Baum}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Der umgekehrte Baum}
	\begin{verbatim}
                       /
/bin /etc /dev /home /sbin /tmp /usr /var
                                      / \
                            /var/log /var/mail /var/spool
	\end{verbatim}
\end{frame}



%\subsection{mount}
\frame{
  \frametitle{mount}
  \begin{itemize}
	\item Mount zum \grqq einhängen\grqq von Dateisystemen
		\begin{itemize}
		\item \texttt{mount -t FSTYP DEVICE MOUNTPOINT}
		\item Bsp: \texttt{mount -t iso9660 /dev/cdrom /mnt}
		\end{itemize}
	\item Vorsicht !\\
	Vorhande Verzeichnisse können verdeckt werden !
  \end{itemize}
}


%\subsection{umount}
\frame{
  \frametitle{umount}
  \begin{itemize}
	\item umount zum \grqq aushängen\grqq von Dateisystemen
		\begin{itemize}
		\item \texttt{umount -t FSTYP MOUNTPOINT}
		\item Bsp: \texttt{umount -t iso9660 /dev/cdrom}
		\end{itemize}
	\item umount nur bei unbenutzten Verzeichnissen
		\begin{itemize}
		\item CD-ROM, ZIP umounten, dann eject
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



%\subsection{/etc/fstab}
\frame{
  \frametitle{/etc/fstab}
  \begin{itemize}
	\item enthält alle Filesysteme die für das System notwendig sind
	\item default mountpoint für bestimmte devices
	\item default optionen für bestimmte devices
  \end{itemize}
}


%\subsection{Beispiel /etc/fstab}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel /etc/fstab}
	\begin{verbatim}
# Device   	Mountpoint  FS-Type       Options  Dump fsck
/dev/hda1       /           reiserfs defaults    0 0
/dev/hda2       swap        swap     defaults    0 0
/dev/cdrom      /cdrom      iso9660  noauto,ro   0 0
none            /proc       proc     defaults    0 0
/dev/hdb1       /win/C      ntfs     ro,noexec   0 0
mathpc00:/home  /home       nfs      rw          0 0
	\end{verbatim}
\end{frame}



%\subsection{Filesysteme}
\frame{
  \frametitle{Filesysteme}
  \begin{itemize}
	\item Standard (“alte” Typen)
		\begin{itemize}
		\item ext2, minix, ...
		\end{itemize}
	\item \grqq moderne\grqq Typen – Journaling Systeme
		\begin{itemize}
		\item reiser, ext3, xfs, ...
		\end{itemize}
	\item nicht-Linux Typen
		\begin{itemize}
		\item fat, fat32(vfat), ntfs, hfs, iso9660, ...
		\end{itemize}
	\item Netzbasierte Filesysteme
		\begin{itemize}
		\item nfs, smb, ...
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


%\subsection{Journalsysteme}
\frame{
  \frametitle{Journalsysteme}
  \begin{itemize}
	\item Protokolleintrag vor jeder Aktion
	\item Ausführen der Aktion
	\item Nach Absturz beim Wiederanlauf:
		\begin{itemize}
		\item Sauberer Abschluß
		\item Keine Dateisystemüberprüfung erforderlich
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

%\section{LVM}
\frame{
\frametitle{LVM}
  \begin{itemize}
\item LVM - Logical Volume Manager
\item Verfahren, um Speicherplatz auf mehreren Festplatten dynamisch zu verwalten
\item zusätzliche logische Schicht zwischen Dateisystem und Partitionen
  \begin{block}{mehr Lesestoff}
 http:$//$wiki.ubuntuusers.de$/$lvm
  \end{block}
\end{itemize}
}

%\subsection{Vorteile LVM}
\frame{
\frametitle{Vorteile LVM}
  \begin{itemize}
\item Volumes k"onnen im laufenden Betrieb vergr"o"sert, angelegt und verkleinert werden
\item Probleme durch falsche Partitionierung k"onnen vermieden werden
\item Die Kapazit"at mehrerer Festplatten kann zu einem Volume zusammengefasst werden
\item Verschiedene Versionen von Daten sind durch Snapshots m"oglich
\item Backups werden durch Snapshots vereinfacht
\item LVM hat eine gute Performance und beeinflusst das System nur unwesentlich negativ
  \end{itemize}
}



%\subsection{Dateisystemüberprüfung}
\frame{
  \frametitle{Dateisystemüberprüfung}
  \begin{itemize}
	\item File System Check
	\item Befehl: \texttt{e2fsck /dev/hda1}
	\item Nach Absturz bei ext2 erforderlich
  \end{itemize}
}



%\subsection{Ordnung nach Funktion}
\frame{
  \frametitle{Ordnung nach Funktion}
  \begin{itemize}
	\item Dateien nach Funktion geordnet:
		\begin{itemize}
		\item /boot: Kernel
		\item /etc: Konfigurationsdateien
		\item /opt: optionale Software (Office, Mozilla...)
		\item /usr: Systemsoftware
		\end{itemize}
	\item bestimmte Verzeichnisse wiederholen sich:
		\begin{itemize}
		\item \grqq bin\grqq , \grqq lib\grqq z.B. in /, /usr, /opt/kde
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



%\subsection{Dateiarten}
\frame{
  \frametitle{Dateiarten}
  \begin{itemize}
	\item \grqq normale\grqq Dateien (-)
	\item Verzeichnisse (d)
	\item Links (l) – Softlinks und Hardlinks 
	\item Sockets (s) dienen der Interprozesskommunikation über das FS
	\item FIFOs / Pipes (P) – einfache Version der Sockets
	\item Gerätedateien (b, c) - Kernelschnittstellen
  \end{itemize}
}


\section{Booten}

\frame{
  \frametitle{Ablauf des Systemstarts}
  \begin{itemize}
        \item Power-On-Self-Tests (POST) durch das Basic-Input/Output-Sytem (BIOS)
        \item Ausführen eines Boot-Loaders von Diskette, Festplatte, CD-ROM, Netzwerk, USB-Stick, ..
        \item Starten der Bootloaders oder Bootmanager
        \item Start des Kernels durch den Bootloader\\
        \texttt{Uncompressing Linux...}
        \item Abarbeiten der Systemkonfiguration via\\
        \texttt{/sbin/init}
  \end{itemize}
}



\frame{
  \frametitle{/etc/init.d/ Standard}
  \begin{itemize}
	\item Benutzung der Skripte
		\begin{itemize}
		\item skriptname --help\\
		zeigt meist Optionen der Skripte
		\item Standardoptionen:
			\begin{itemize}
			\item status
			\item start
			\item stop
			\item restart
			\item reload
			\end{itemize}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Runlevel}
\begin{itemize}
\item In den Runleveln wird definiert, welche Dienste gestartet werden sollen
\item Praxis:
\begin{itemize}
\item /etc/init.d: Verzeichnis mit den Initskripten
\item /etc/rcX.d: Verzeichnis mit Links auf die Skripte in /etc/init.d
\end{itemize}
\item Skripte in rcX.d sind durchnumeriert, SXXName fuer Startskripte 
KXXName fuer Stoppskripte
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Runlevel Shema}
\begin{tabular}{ll}
 Runlevel & Beschreibung \\
 0 & Shutdown \\
 S & Single-User Runlevel\\
 1 & Einzelnutzer ohne Netz (oft identisch mit S)\\
 2 & Lokaler Mehrbenutzerbetrieb ohne Netz\\
 3 & Netzwerkbetrieb ohne Grafik\\
 4 & Ist normalerweise nicht definiert.\\
 5 & Netzwerkbetrieb mit Grafik\\
 6 & Reboot\\
\end{tabular}

}

\frame{
\frametitle{Upstart}
\begin{itemize}
 \item Eventbasiert
 \item Abhaengigkeiten koennen abgebildet werden
 \item Gesteuert durch Dateien in /etc/event.d oder /etc/init/
 \item Dienste koennen parallel gestartet werden
\end{itemize}
}

\section{Systemsteuerung }
\frame{
  \frametitle{cron Daemon}
  \begin{itemize}
        \item Die bekannteste Methode zur geplanten Ausführung von Befehlen ist der \texttt{cron Daemon}
        \item Der \texttt{cron Daemon} ermöglicht das regelmässige Ausführen bestimmter Kommandos zu bestimmten Zeiten
        \item Mit dem Befehl \alert{crontab} werden sog. \texttt{crontabs} angelegt, die in \texttt{/var/spool/cron} abgespeichert werden
        \item  Die dort gespeicherten Dateien dürfen dort allerdings nicht per Editor editiert werden.
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{Der Befehl crontab}
  \begin{itemize}
        \item Mit \alert{crontab} \textbf{-e}  öffnet sich der in der Umgebungsvariable EDITOR festgelegte Editor mit dem man diese Texttabelle bearbeiten kann
        \item Nach Änderung wird \texttt{/var/spool/cron} automatisch
        aktualisiert
        \item \alert{crontab} \textbf{-l} zeigt die aktuelle crontab an
        \item Die Option \textbf{[-u username]} ermöglicht für autorisierte Nutzer das Editieren von crontabs fremder Nutzer
        \item \alert{crontab} \textbf{-r} löscht die aktuelle crontab
  \end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{ /etc/passwd}
  \begin{itemize}
\item  enth"alt Informationen "uber die User des Systems
\item  ID
\item  GID
\item  Login Shell
\item  Homeverzeichnis
\item  fr"uher auch die Passworte
\item  muss world-readable sein, daher die Passworte in /etc/shadow
  \end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{ /etc/shadow}
  \begin{block}{}
support:\$1\$P/700TZa\$5GHkCsC2Pi6NZpumbzgrE0:14097:0:99999:7:::
  \end{block}
  \begin{itemize}
\item   Die Passw"orter sind gehasht
\item   Das funktioniert nur in eine Richtung
  \end{itemize}
}


\section{Hardware}
\frame{
  \frametitle{Plattformen}
  \begin{itemize}
        \item x86
        \item AMD64
        \item ARM-Achitektur
        \item PowerPC
        \item div. embedded Prozessoren
        \item ..
  \end{itemize}
}

%\subsection{Festplattenkontoller}
\frame{
  \frametitle{Festplattenkontroller}
  \begin{itemize}
        \item RAID Controller f"ur Festplatten mit folgende Anschl"ussen
  \begin{itemize}
        \item ATA(IDE) Controller
        \item SATA Controller
        \item SCSI Controller
        \item SAS Controller
        \item Fibre Channel
  \end{itemize}
        \item Anmerkung der: Fibre Channel Kontroller verbindet meist zu einem Fibre Channel RAID-Kontroller
  \end{itemize}
}



%\section{Diagnose}
\frame{
  \frametitle{Diagnosetools}
  \begin{itemize}
	\item derzeitige Konfiguration: \texttt{modprobe -c}
	\item Versionabhängigkeiten: \texttt{modinfo modulname}
        \item Festplattentuning: \texttt{hdparm}
        \item Kernelkonfiguration: \texttt{/proc}
        \item Hardwareinfo: \texttt{hwinfo}
        \item PCI-info: \texttt{lspci}
        \item Status: \texttt{hwstatus}
  \end{itemize}
}
\section{Die grafische Oberfläche}
\frame{
  \frametitle{Die grafische Oberfläche}
  \begin{itemize}
	\item grafische Oberfläche \textbf{nicht} zwingend notwendig
	\item X-Window Client-Server-System
  	\begin{itemize}
  	\item Applikation ist der Client, der
	\item vom Server Graphiken erstellen l"asst
	\end{itemize}
	\item X-Window kommuniziert "uber die interne Netzwerkschnittstelle
	\item XFree86 bzw. Xorg als freie Implementation des XWS
	\item zweite wesentliche HW-SW-Schnittstelle nach der Shell
  \end{itemize}
}


\begin{frame}
  \frametitle{xorg.conf Shema}
	\begin{block}{}
	Section ''Sectionname-1''\\
		Identifier ''name-a''\\
	. . . \\
	EndSection\\
	Section ''Sectionname-2''\\
		Identifier ''name-b''\\
	. . . \\
	EndSection\\
	\end{block}

\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{xorg.conf Sectionen und Identifier}
	\begin{itemize}
	\item mögliche Sectionnamen: 
		\begin{itemize}
		\item Device
		\item InputDevice
		\item Modes
		\item Monitor
		\item Screen 
		\item Serverlayout
		\item DRI
		\item Vendor
		\item Files
		\end{itemize}
	\item Gleiche Sectionen k"onnen mehrmals vorkommen
	\item Die Namen der Identifier sind frei w"ahlbar 
	\end{itemize}

\end{frame}

\frame{
  \frametitle{Windowmanager}
  \begin{itemize}
	\item ein X-Server alleine nutzt erstmal nicht viel.
	\item man kann Fenster öffnen und schliessen und auch in diesen Fenstern arbeiten.
	\item verschieben, minimieren, Größe ändern usw. ist jedoch nicht möglich.
	\item Erst Windowmanager bieten die Möglichkeit mit der grafischen Oberfläche wie gewohnt 
	zu interagieren.
	\item Es gibt ein Vielzahl von Windowmanagern.
                \begin{itemize}
                \item  Gnome (in C programmiert)
                \item  KDE (in C++ programmiert)
                \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\section{Drucksystem}
\frame{
  \frametitle{Drucksystem}
  \begin{itemize}
        \item als Filtersystem aufgebaut
	\item lpr \texttt{datei}
          \begin{itemize}
                \item Am Anfang steht die Datei
                \item Am Ende das Device:\\
                 /dev/lp0
         \end{itemize}
	\item Das einfachtste System ist also
	\begin{itemize}
	\item	cat file.txt $>$ /dev/lp0
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\section{Entwicklungstools}
\frame{
  \frametitle{Make: Ziel und Zweck}
  \begin{itemize}
        \item Automatische Generierung eines Programmsystemes
        \item aus
        \begin{itemize}
                \item einer Beschreibung von Abh"angigkeiten (A)
                \item und dem Modifikationsdatum der aus (A) ermittelten Dateien
        \end{itemize}
        \item Wichtige Anwendung:
        \begin{itemize}
          \item  Neuerstellung eines Kernels
          \item  Systemprogramme
          \item  Spezielle Programme 
        \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{svn,git:Anforderungen an Versionsverwaltungen}
  \begin{itemize}
        \item nachhaltige Dokumentenentwicklung
        \item Versionierung/Branches (0.9, 1.0, ..)
        \item effektiver Umgang mit Speicher
        \item Sichere Transaktionen (Rollback)
        \item parallele Entwicklung
        \item (Benutzer-) Rechtemanagement
        \item rechtsfähiger Nachweis von Versionständen\\
  \end{itemize}
}

\frame{
  \frametitle{Methoden}
  \begin{itemize}
        \item zentrales oder verteiltes Dateiarchiv
        \item Lock-Modify-Unlock\\
        \begin{block}{}
        Datei sperren $\rightarrow$ kopieren $\rightarrow$ bearbeiten\\
        $\rightarrow$ zurückspielen $\rightarrow$ entsperren
        \end{block}
        \item Copy-Modify-Merge\\
        \begin{block}{}
        Datei kopieren $\rightarrow$ bearbeiten $\rightarrow$ Änderungen abgleichen\\
        $\rightarrow$ zurückspielen
        \end{block}
  \end{itemize}
}

